# Axloqiy masalalar

![](../image/itsreallythatbad.jpg)
![](../image/telegram/c81238387627b4bfd3dcd60f56d41626.jpg)

"Axloq qoidalari bekor qilingan ushbu kompaniyani qo'llab-quvvatlamang"

"Sizning kompaniyangiz ishonchli emas. Siz DMCA-ni qo'llashni da'vo qilyapsiz, ammo buni amalga oshirmaslik uchun ko'plab sud jarayonlari mavjud."

"Ular faqat o'zlarining axloq qoidalariga shubha bildirganlarni tsenzura qiladilar."

"O'ylaymanki, haqiqat noqulay va jamoatchilik nazaridan yaxshi yashiringan."  -- [phyzonloop](https://twitter.com/phyzonloop)


---


<details>
<summary>meni bosing

## CloudFlare odamlarga spam yuboradi
</summary>


Cloudflare Cloudflare bo'lmagan foydalanuvchilarga spam-xatlar jo'natmoqda.

- Faqat tanlagan abonentlarga elektron pochta xabarlarini yuboring
- Foydalanuvchi "to'xtatish" deb aytsa, elektron pochta xabarlarini yuborishni to'xtating

Bu juda oddiy. Ammo Cloudflare bunga ahamiyat bermaydi.
Cloudflare ularning xizmatidan foydalanish barcha spamerlar yoki tajovuzkorlarni to'xtatishi mumkinligini aytdi.
Cloudflare-ni faollashtirmasdan qanday qilib Cloudflare-ni to'xtatishimiz mumkin?


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfspam01.jpg) | ![](../image/cfspam03.jpg) |
| ![](../image/cfspam02.jpg) | ![](../image/cfspambrittany.jpg)<br>![](../image/cfspamtwtr.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>meni bosing

## Foydalanuvchining tekshiruvini olib tashlash
</summary>


Cloudflare tsenzurasi salbiy sharhlarni.
Agar siz Twitter-da Cloudflare-ga qarshi matnni joylashtirsangiz, Cloudflare xodimidan "Yo'q, u emas" xabari bilan javob olish imkoniga egasiz.
Agar siz biron bir sharh saytida salbiy sharh joylashtirsangiz, ular buni senzura qilishga harakat qilishadi.


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfcenrev_01.jpg)<br>![](../image/cfcenrev_02.jpg) | ![](../image/cfcenrev_03.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>meni bosing

## Foydalanuvchining shaxsiy ma'lumotlarini baham ko'ring
</summary>


Cloudflare katta ta'qib qilish muammosiga ega.
Cloudflare joylashtirilgan saytlardan shikoyat qilganlarning shaxsiy ma'lumotlari bilan bo'lishadi.
Ba'zan ular sizning haqiqiy guvohnomangizni taqdim etishingizni so'rashadi.
Agar sizni ta'qib qilish, hujum qilish, o'ldirish yoki o'ldirishni xohlamasangiz, Cloudflared veb-saytlaridan uzoqroq turing.


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfdox_what.jpg) | ![](../image/cfdox_swat.jpg) |
| ![](../image/cfdox_kill.jpg) | ![](../image/cfdox_threat.jpg) |
| ![](../image/cfdox_dox.jpg) | ![](../image/cfdox_ex1.jpg) |
| ![](../image/cfabuseform.jpg) | ![](../image/cfdox_ex2.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>meni bosing

## Xayriya mablag'larini korporativ ravishda talab qilish
</summary>


CloudFlare xayriya mablag'larini so'raydi.
Amerika korporatsiyasi yaxshi sabablarga ega bo'lgan notijorat tashkilotlari bilan bir qatorda xayriya yordamini so'rashi juda dahshatli.
Agar siz odamlarni blokirovka qilishni yoki boshqalarning vaqtini behuda o'tkazishni yaxshi ko'rsangiz, Cloudflare xodimlari uchun pitssalarga buyurtma berishingiz mumkin.


![](../image/cfdonate.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>meni bosing

## Saytlarni tugatish
</summary>


Agar saytingiz to'satdan tushib qolsa nima qilasiz?
Cloudflare foydalanuvchi konfiguratsiyasini o'chirayotgani yoki xizmatni to'xtatib qo'ygani haqida hech qanday ogohlantirishsiz jimgina xabarlar mavjud.
Sizga yaxshiroq provayder topishingizni maslahat beramiz.

![](../image/cftmnt.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>meni bosing

## Brauzer sotuvchisini kamsitish
</summary>


CloudFlare Tor-brauzerdan tashqari Tor-ga qarshi foydalanuvchilarga dushmanlik munosabati bilan Firefox-dan foydalanadiganlarga imtiyozli imtiyozlar beradi.
Bepul bo'lmagan JavaScript-ni bajarishdan haqli ravishda voz kechgan Tor foydalanuvchilari ham dushmanona munosabatda bo'lishadi.
Ushbu kirish tengsizligi tarmoq betarafligini suiiste'mol qilish va vakolatni suiiste'mol qilishdir.

![](../image/browdifftbcx.gif)

- Chapda: Tor brauzeri, o'ngda: Chrome. Xuddi shu IP-manzil.

![](../image/browserdiff.jpg)

- Chapda: Tor brauzeri Javascript o'chirilgan, Cookie-fayl yoqilgan
- O'ngda: Chrome Javascript yoqilgan, Cookie-fayl o'chirilgan

![](../image/cfsiryoublocked.jpg)

- Tor (Clearnet IP) holda QuteBrowser (kichik brauzer)

![](../image/lynx_cloudflare.gif)

- Lynx


| ***Brauzer*** | ***Kirish davolash*** |
| --- | --- |
| Tor Browser (Javascript yoqilgan) | kirish uchun ruxsat berilgan |
| Firefox (Javascript yoqilgan) | kirish yomonlashdi |
| Chromium (Javascript yoqilgan) | kirish yomonlashdi |
| Chromium or Firefox (Javascript o'chirilgan) | Ruxsat yo'q |
| Chromium or Firefox (Cookie-fayl o'chirilgan) | Ruxsat yo'q |
| QuteBrowser | Ruxsat yo'q |
| lynx | Ruxsat yo'q |
| w3m | Ruxsat yo'q |
| wget | Ruxsat yo'q |


Nega oson vazifani hal qilish uchun Audio tugmachasini ishlatmaysiz?

Ha, audio tugma bor, lekin Tor har doim ham ishlamaydi.
Ushbu xabarni bosganingizda sizga xabar keladi:

```
Keyinroq qayta urinib ko'ring
Sizning kompyuteringiz yoki tarmog'ingiz avtomatik so'rovlarni yuborishi mumkin.
Bizning foydalanuvchilarimizni himoya qilish uchun sizning so'rovingizni hozircha ko'rib chiqa olmaymiz.
Qo'shimcha ma'lumot uchun bizning yordam sahifamizga tashrif buyuring
```

</details>

---

<details>
<summary>meni bosing

## Saylovchilarni bostirish
</summary>


AQSh shtatlaridagi saylovchilar oxir-oqibat o'zlarining yashash joylarida joylashgan davlat kotibining veb-sayti orqali ovoz berish uchun ro'yxatdan o'tadilar.
Respublika nazorati ostidagi davlat kotibi idoralari Cloudflare orqali davlat kotibi veb-saytini proksi-server orqali ovoz beruvchilarni bostirish bilan shug'ullanadi.
Cloudflare-ning Tor foydalanuvchilariga nisbatan dushmanona munosabati, MITM-ning global kuzatuv punkti sifatida tutgan o'rni va uning zararli roli umuman bo'lajak saylovchilarni ro'yxatdan o'tishni istamaydi.
Ayniqsa, liberallar shaxsiy hayotni saqlashga intilishadi.
Saylovchilarni ro'yxatga olish shakllari saylovchining siyosiy moyilligi, shaxsiy jismoniy manzili, ijtimoiy ta'minot raqami va tug'ilgan sanasi to'g'risida maxfiy ma'lumotlarni to'playdi.
Aksariyat shtatlar ushbu ma'lumotlarning bir qismini faqat jamoatchilikka taqdim etadilar, ammo Cloudflare bu ma'lumotlarning barchasini kimdir ovoz berish uchun ro'yxatdan o'tganda ko'radi.

Shuni esda tutingki, qog'ozni ro'yxatdan o'tkazish Cloudflare-ni chetlab o'tmaydi, chunki ma'lumotlarni kiritish bo'yicha shtat kotibi ishchilar ma'lumotlarni kiritish uchun Cloudflare veb-saytidan foydalanishi mumkin.

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfvotm_01.jpg) | ![](../image/cfvotm_02.jpg) |

- Change.org - ovoz to'plash va harakatlarni amalga oshirish uchun mashhur veb-sayt.
“hamma joyda odamlar kampaniyalarni boshlashmoqda, tarafdorlarini safarbar qilishmoqda va qaror qabul qiluvchilar bilan echimlarni topish uchun ishlashmoqda.”
Afsuski, ko'pchilik Cloudflare-ning tajovuzkor filtri tufayli change.org saytini umuman ko'ra olmaydi.
Ularga murojaatnomani imzolashga to'sqinlik qilinmoqda va shu bilan ularni demokratik jarayonlardan chetlashtirmoqdalar.
OpenPetition kabi bulutli bo'lmagan boshqa platformadan foydalanish muammoni hal qilishga yordam beradi.

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/changeorgasn.jpg) | ![](../image/changeorgtor.jpg) |

- Cloudflare-ning "Afina loyihasi" davlat va mahalliy saylov veb-saytlariga bepul korxona darajasida himoyani taqdim etadi.
Ularning so'zlariga ko'ra, "o'z saylovchilari saylov to'g'risidagi ma'lumotlar va saylovchilarni ro'yxatdan o'tkazishlari mumkin", ammo bu yolg'on, chunki ko'p odamlar saytni umuman ko'rib chiqa olmaydilar.

</details>

---

<details>
<summary>meni bosing

## Foydalanuvchining afzalliklariga e'tibor bermaslik
</summary>


Agar biror narsani rad qilsangiz, bu haqda sizga elektron pochta xabarlari kelmaydi deb o'ylaysiz.
Cloudflare foydalanuvchining afzalliklarini inobatga olmaydi va mijozning roziligisiz uchinchi tomon korporatsiyalari bilan ma'lumotlarni almashadi.
Agar siz ularning bepul rejasidan foydalansangiz, ular ba'zida sizga oylik obuna sotib olishni so'rab elektron pochta xabarlarini yuborishadi.

![](../image/cfviopl_tp.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>meni bosing

## Foydalanuvchi ma'lumotlarini o'chirish haqida yolg'on gapirish
</summary>


Ushbu sobiq bulutli mijozning blogiga ko'ra, Cloudflare akkauntlarni o'chirish haqida yolg'on gapirmoqda.
Bugungi kunda ko'plab kompaniyalar sizning hisobingizni yopganingizdan yoki olib tashlaganingizdan so'ng ma'lumotlaringizni saqlab qolmoqdalar.
Ko'pgina yaxshi kompaniyalar bu haqda o'zlarining maxfiylik siyosatida aytib o'tishadi.
Cloudflare? Yo'q

```
2019-08-05 CloudFlare menga hisobimni o'chirib tashlaganliklarini tasdiqlashdi.
2019-10-02 Men CloudFlare-dan elektron pochta xabarini qabul qildim, chunki "men mijozman"
```

Cloudflare "olib tashlash" so'zi haqida bilmas edi.
Agar u haqiqatan ham olib tashlangan bo'lsa, nega ushbu sobiq mijoz elektron pochta xabarini oldi?
Shuningdek, u Cloudflare-ning maxfiylik siyosatida bu haqda hech narsa aytilmaganligini eslatib o'tdi.

```
Ularning yangi maxfiylik siyosatida bir yil davomida ma'lumotlarni saqlash haqida hech narsa aytilmagan.
```

![](../image/cfviopl_notdel.jpg)

Agar ularning maxfiylik siyosati yolg'on bo'lsa, qanday qilib Cloudflare-ga ishonishingiz mumkin?

- [Cloudflare hisobimni bekor qilganimga bir yildan oshdi](https://shkspr.mobi/blog/2020/09/dont-trust-cloudflare-with-your-personal-data/)

</details>

---

<details>
<summary>meni bosing

## Shaxsiy ma'lumotlaringizni saqlang
</summary>


Cloudflare hisobini o'chirish juda qiyin.

```
"Hisob" toifasidan foydalanib, qo'llab-quvvatlash chiptasini yuboring,
va xabarlar qismida hisobni o'chirishni so'rang.
O'chirishni talab qilishdan oldin sizning hisobingizda hech qanday domen yoki kredit karta biriktirilmagan bo'lishi kerak.
```

Sizga ushbu tasdiqlash xati keladi.

![](../image/cf_deleteandkeep.jpg)

"Biz sizning o'chirish so'rovingizni ko'rib chiqishni boshladik", lekin "biz sizning shaxsiy ma'lumotlaringizni saqlashda davom etamiz".

Bunga "ishonishingiz" mumkinmi?


- Cloudflare hisobingizni qanday bekor qilish kerak

1. Cloudflare boshqaruv panelingizga kiring.
2. Barcha zonalarni (domenlarni) boshqaruv panelidan o'chirib tashlang.
3. Qo'llab-quvvatlash havolasini bosing.
4. Yangi chipta yuboring. Hisobingizni yopmoqchi ekanligingizni ayting.
5. Bir necha kun kuting.
6. Cloudflare xodimlari sizning tasdiqingizni va Cloudflare-dan ketishga qaror qilganingiz sababini so'raydi.
7. Javobni yana yuboring.
8. Bir necha kun kuting.
9. Sizga xabar keladi: Biz sizning hisobingizni muvaffaqiyatli o'chirib tashladik


</details>

---

<details>
<summary>_klaku min_

## Mi nuligis abonon kaj ricevis tro multajn retpoŝtojn
</summary>


La uzanto nuligis sian 'Cloudflare stream' abonon kaj li ricevas retpoŝtajn memorigilojn ĉiutage por rememorigi lin pri nuligita abono.
Ne estas malaprobita butono. Kiel vi ĉesas ĉi tiun frenezon?

![](../image/barrageemailcancelsubscription.jpg)

Cloudflare diris al ĉi tiu uzanto kontakti subtenteamo kaj peti ĉiujn viajn enhavojn forigi.

- [t](https://web.archive.org/web/20210412165334/https://twitter.com/JohnHaldson/status/1381651569247088650)

</details>

---

## Boshqa ma'lumotlar

- [Joseph Sullivan (Joe Sullivan)](../cloudflare_inc/cloudflare_members.md) ([Cloudflare CSO](https://twitter.com/eastdakota/status/1296522269313785862))
  - [Ex-Uber security head charged in connection with the cover-up of a 2016 hack that affected 57 million customers](https://www.businessinsider.com/uber-data-hack-security-head-joe-sullivan-charged-cover-up-2020-8)
  - [Former Chief Security Officer For Uber Charged With Obstruction Of Justice](https://www.justice.gov/usao-ndca/pr/former-chief-security-officer-uber-charged-obstruction-justice)


---


## Iltimos, keyingi sahifaga o'ting:   [Kion vi povas fari por rezisti kontraŭ Cloudflare?](uz.action.md)

![](../image/censor_cloudflare_blogcomment.jpg)
![](../image/freemoldybread.jpg)
![](../image/cfisnotanoption.jpg)
